---
title: "(problem solving) integration by parts and by substitution"
layout: post
categories: [math, calculus]
tags: [math, calculus, ë¯¸ì ë¶„, íìŠ¤í„°ë””, ë¶€ë¶„ì ë¶„, ì¹˜í™˜ì ë¶„, integration by parts, integration by substitution]
toc: true
toc_sticky: true
date: 2024-04-27 sat 07:49am
updated: 
---

<!-- MathJax Script for this post only -->
<script type="text/javascript" async
  src="https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/mathjax/2.7.7/MathJax.js?config=TeX-AMS-MML_HTMLorMML">
</script>
<script type="text/x-mathjax-config">
  MathJax.Hub.Config({
    tex2jax: {
      inlineMath: [ ['$','$'], ['\\(','\\)'] ],
      displayMath: [ ['$$','$$'], ['\\[','\\]'] ],
      processEscapes: true
    }
  });
</script>
#### ğŸ™…â€â™‚ï¸íœ´ëŒ€í°ìœ¼ë¡œ ë³¼ ë•Œ í˜¹ì‹œ ê¸€ìë‚˜ ìˆ«ìê°€ í™”ë©´ì— ë‹¤ ì•ˆë‚˜ì˜¤ë©´<span style="color:red">**,**</span> íœ´ëŒ€í° ê°€ë¡œë¡œ ëŒë¦¬ì‹œë©´ ë©ë‹ˆë‹¤

```markdown
<ëª©ì°¨>

1. integration by parts (ë¶€ë¶„ì ë¶„)
2. íŠ¹ìˆ˜ê³µì‹ & integration by substitution (ì¹˜í™˜ì ë¶„)
3. ì˜ˆì œ
 3-1. ë¶€ì •ì ë¶„(4ê°œ)
 3-2. íŠ¹ìˆ˜ê³µì‹ ì ë¶„ (5ê°œ)
 3-3. ì¹˜í™˜ ì ë¶„ (3ê°œ)
```

# 1. integration by parts (ë¶€ë¶„ì ë¶„)
**<font color='lightgreen'>-------------------------------------------</font>** <br>
**<font color='red'>(1)</font>** $$\int f(x)g'(x)dx = f(x)g(x)- \int f'(x)g(x)dx$$ <br>
**<font color='red'>(2)</font>** ì ë¶„ ìš°ì„ ìˆœìœ„ë„ &nbsp; (ì§€ìˆ˜ê°€ ì œì¼ í¬ë‹ˆê¹Œ 1ìˆœìœ„): <br>
**<u><font color='skyblue'>ë§¤ìš° ì¤‘ìš”!!!</font></u>** ì§€ìˆ˜ > ì‚¼ê° > ë‹¤í•­í•¨ìˆ˜ > ë¡œê·¸ <br>
**<font color='lightgreen'>-------------------------------------------</font>** <br>

(1)ë²ˆ ì¦ëª… <br>
$$\{f(x)g(x)\}' = f'(x)g(x) + f(x)g'(x)$$ <br>
ì´ê²ƒì€ í•¨ì„±í•¨ìˆ˜ì˜ ë¯¸ë¶„ê³µì‹ì´ë‹¤. ì‹ì˜ ìœ„ì¹˜ë¥¼ ì•„ë˜ì²˜ëŸ¼ ë°”ê¿”ë³´ì<br>

$$f(x)g'(x) = \{f(x)g(x)\}'-f'(x)g(x)$$ <br>
ì´ì œ ì—¬ê¸°ì„œ ì–‘ë³€ ì ë¶„í•˜ì <br>
$$\color{red}{\therefore}$$ $$\int f(x)g'(x)dx=f(x)g(x)-\int f'(x)g(x)dx$$ <br>

ğŸ¤«ì°¸! ë¶€ë¶„ì ë¶„ ê³µì‹ì—ì„œ f(x)ë‘ gâ€™(x) 2ê°œì—ì„œ ìœ„ì˜ ì ë¶„ ìš°ì„ ìˆœìœ„ë¥¼ ì°¸ê³ í•´ì„œ ì •í•˜ì <br><br><br>

#### **<font color='red'>ex)</font>** ë¡œê·¸í•¨ìˆ˜ì˜ ì ë¶„
$$\int lnx dx=x lnx-x+C$$ <br>
ìœ„ì˜ ì‹ì€ ì´ì‹ê³¼ ê°™ë‹¤ $$\int 1 \cdot lnx dx$$ <br>
ì ê·¸ëŸ¼ ìœ„ì˜ ìš°ì„ ìˆœìœ„ë¥¼ ì°¸ê³ í•˜ì—¬ 1ì„ ë‹¤í•­í•¨ìˆ˜ë¡œ ë³´ê³  lnxë¥¼ ë¡œê·¸í•¨ìˆ˜ë¡œ ì¸ì‹í•˜ì <br>
$$\int 1 \cdot lnx dx = x \cdot lnx - \int x \frac{1}{x} dx \\ \quad\quad\quad\quad\quad = xlnx-x+C$$ <br><br>

ì¤‘ìš”! $$\color{red}{\Rightarrow}$$ ë‹¤í•­í•¨ìˆ˜ê°€ ì œê³±ì´ë©´ ë¶€ë¶„ì ë¶„ì„ 2íšŒ, ì„¸ì œê³±ì´ë©´ 3íšŒ í•˜ë¼ëŠ” ëœ» <br>
ex-1) $$\int x \left(lnx\right)^2dx$$ &nbsp;&nbsp; ex-2) $$\int x \left(lnx\right)^3dx$$ <br><br><br>

# 2. íŠ¹ìˆ˜ê³µì‹ & integration by substitution (ì¹˜í™˜ì ë¶„)
### **<font color='skyblue'>ğŸ˜íŠ¹ìˆ˜ê³µì‹</font>**
**<font color='red'>case 1)</font>** ë‹¤í•­í•¨ìˆ˜ x ì§€ìˆ˜í•¨ìˆ˜ <br>
**<font color='red'>case 2)</font>** ë‹¤í•­í•¨ìˆ˜ x ì‚¼ê°í•¨ìˆ˜ **<u>(ì—­ì‚¼ê°í•¨ìˆ˜ ì•ˆë¨)</u>** <br>

ë¶€ë¶„ì ë¶„ê³µì‹ì„ ì ìš©í•˜ì§€ë§ê³  ì´ìˆœì„œë¡œ í•˜ë©´ ëœë‹¤. <br>
(ì™œëƒí•˜ë©´ ë¶€ë¶„ì ë¶„ 2ë²ˆ ë„˜ì–´ê°€ë©´ ì˜¤ë˜ê±¸ë¦¬ë‹ˆê¹Œ) <br>

**<font color='pink'>-------------------íŠ¹ìˆ˜ê³µì‹------------------</font>** <br>
$$\int (\clubsuit \cdot \Delta)dx = ê·¸\cdotì -ë¯¸\cdotì +ë¯¸\cdotì -ë¯¸\cdotì  \cdots\cdots$$ <br>
**<font color='pink'>--------------------------------------------------</font>** <br>

ì¦‰ ìœ„ì˜ ì ë¶„ ìš°ì„ ìˆœìœ„ë„ë¥¼ ì°¸ê³ í•˜ì—¬ ë¯¸ë¶„ ê°€ëŠ¥í•  ë–„ê¹Œì§€ í•˜ë©´ ëœë‹¤ <br>

#### $$\color{red}{ex)}$$ $$\int x^3 sinx dx$$
íŠ¹ìˆ˜ ê³µì‹ì„ ì ìš©í•˜ì—¬ ì ë¶„ ìš°ì„ ìˆœìœ„ëŠ” ì‚¼ê°í•¨ìˆ˜ì¸ ê²ƒì„ ì•Œ ìˆ˜ ìˆë„¤ <br>
$$= x^3(-cosx)-3x^2(-sinx)+6x(cosx)-6(sinx)+C$$ <br>
$$\color{red}{\Rightarrow}$$ $$-x^3cosx+3x^2sinx+6xcosx-6sinx+C$$ <br><br>

### **<font color='purple'>ğŸ§‘â€ğŸ”§ì¹˜í™˜ì ë¶„</font>**
$$\int x(lnx)^2 dx$$ &nbsp;&nbsp; ì´ ì‹ì€ **<font color='skyblue'>íŠ¹ìˆ˜ê³µì‹</font>**ì— í•´ë‹¹ì´ ì•ˆëœë‹¤. <br>
ê·¸ëŸ°ë° íŠ¹ìˆ˜ê³µì‹ì„ ì ìš©ì‹œí‚¬ ë°©ë²•ì´ ìˆë‹¤ <br>
ë°”ë¡œ ì¹˜í™˜ì´ë‹¤ <br>

$$lnx = u$$ <br>
$$x = e^u$$ &nbsp; (ë°‘ì´ eë‹ˆê¹Œ) <br>
ì ê·¸ë¦¬ê³  $$lnx=u$$ ì—ì„œ ì–‘ë³€ì— ë¯¸ë¶„ì„ í•˜ë©´?  <br>
$$\color{red}{\Rightarrow}$$ $$\frac{1}{x}dx=du \rightarrow dx=xdu \\ \therefore dx= e^udu$$  <br>

ë˜ **<font color='lightgreen'>ì ë¶„ ìš°ì„ ìˆœìœ„</font>**ì— ê¸°ë°˜í•˜ì—¬ ì´ **<font color='pink'>íŠ¹ìˆ˜ê³µì‹</font>**ì„ ì ìš©í•˜ì <br>
$$\int (\clubsuit \cdot \Delta)dx = ê·¸\cdotì -ë¯¸\cdotì +ë¯¸\cdotì -ë¯¸\cdotì $$ <br>

$$\int u^2e^{2u}du$ $\color{red}{=}$$ $$u^2\cdot \left( \frac{1}{2}e^{2u} \right) - 2u\cdot \left( \frac{1}{4}e^{2u} \right) + 2\cdot \left( \frac{1}{8}e^{2u} \right) +C$$ <br>
ì•„ê¹Œ ì¹˜í™˜í–ˆë˜ ê²ƒ ë‹¤ì‹œ ëŒ€ì…í•˜ì <br>
$$\color{red}{\therefore}$$ $$\frac{1}{2}x^2\left(lnx\right)^2-\frac{1}{2}x^2\left(lnx\right) + \frac{1}{4}x^2+C$$ <br><br><br>

# 3. ì˜ˆì œ
### 3-1. ë¶€ì •ì ë¶„(4ê°œ)
#### (1) $$\int x lnx dx$$ 

**<font color='red'>sol-(1):</font>** <br>
$$=\frac{1}{2}x^2 lnx-\int\frac{1}{2}x^{2}\frac{1}{x}dx$$ <br>
$$\color{blue}{ì•½ë¶„ \rightarrow}$$ $$=\frac{1}{2}x^2 lnx-\int\frac{1}{2}x\cdot dx$$ <br>
$$\color{red}{\therefore}$$  $$\frac{1}{2}x^2 lnx-\frac{1}{4}x^2+C$$ <br><br>

#### (2) $$\int x^3 lnx dx$$

**<font color='red'>sol-(2):</font>** <br>
$$=\frac{1}{4}x^4 lnx-\int\frac{1}{4}x^{4}\frac{1}{x}dx$$ <br>
$$\color{blue}{ì•½ë¶„ \rightarrow}$$ $$=\frac{1}{4}x^4 lnx-\int\frac{1}{4}x^{3}dx$$ <br>
$$\color{red}{\therefore}$$  $$\frac{1}{4}x^4 lnx-\frac{1}{16}x^4+C$$ <br><br>

#### (3) $$\int ln(x+x^2)dx$$

**<font color='red'>sol-(3):</font>** <br>
ì´ê±°ë‘ ì‚¬ì‹¤ ê°™ì€ ë§ì´ë‹¤ &nbsp; $$\int 1\cdot ln(x+x^2)dx$$ <br>

ì´ì–´ì„œ ì „ê°œí•˜ë©´ ì•„ë˜ì™€ ê°™ë‹¤ <br>
$$= x \cdot ln(x+x^2)-\int x \cdot\frac{1+2x}{x+x^2}dx$$   <br>

$$\color{blue}{ì•½ë¶„ \rightarrow}$$ $$= x \cdot ln(x+x^2)-\int \left( \frac{-1}{1+x}+2\right) dx \\ \color{red}{\therefore} xln(x+x^2)+ln \vert 1+x\vert-2x+C$$ <br><br><br>

ğŸ²**<u>(ì¶”ê°€ ë¬¸ì œ) ì ê·¸ëŸ¼ ì´ì‹ì„ ë‹¤ì‹œ ë¯¸ë¶„í•˜ë ¤ë©´ ì–´ë–»ê²Œ í•´ì•¼í•˜ëƒ?</u>** <br>
ìš°ì„  $$xln(x+x^2)$$ ì´ ë¶€ë¶„ì— í•¨ì„±í•¨ìˆ˜ ë¯¸ë¶„ê³µì‹ì„ ì ìš©í•˜ê³  ë‚˜ë¨¸ì§€ëŠ” ê·¸ëƒ¥ ë¯¸ë¶„í•œë‹¤ <br>
$$=ln(x+x^2) + x\cdot\frac{1+2x}{x+x^2}+\frac{1}{1+x}-2$$ <br>
$$\color{blue}{ì•½ë¶„ \rightarrow}$$ $$=ln(x+x^2) + \frac{2+2x}{1+x}-2$$ <br>
$$\color{red}{\therefore}$$ $$ln(x+x^2)$$ <br><br>

#### (4) $$\int x \left(lnx\right)^2dx$$ &nbsp;&nbsp; (ë¶€ë¶„ì ë¶„ì„ ì—°ì† 2íšŒ ì‚¬ìš©í•´ì•¼í•˜ëŠ” ê²½ìš°)

**<font color='red'>sol-(4):</font>** <br>

ì´ê±´ ë‹¤í•­í•¨ìˆ˜ x ë¡œê·¸í•¨ìˆ˜ë„¤ (ìœ„ì— **<font color='lightgreen'>ì ë¶„ ìš°ì„ ìˆœìœ„</font>** ì°¸ê³ )<br>
$$=\frac{1}{2}x^2\cdot\left(lnx\right)^2-\int \frac{1}{2}x^{2} 2\left(lnx\right)\frac{1}{x}dx$$ <br>
$$\color{blue}{ì•½ë¶„ \rightarrow}$$ $$=\frac{1}{2}x^2\cdot\left(lnx\right)^2-\int x\cdot lnxdx$$ <br>
$$=\frac{1}{2}x^2\cdot\left(lnx\right)^2- \{ \frac{1}{2}x^2 \cdot lnx-\int\frac{1}{2}x^2\cdot\frac{1}{x}dx\}$$ <br>
$$\color{red}{\therefore}$$ $$\frac{1}{2}x^2\cdot\left(lnx\right)^2-\frac{1}{2}x^2lnx+\frac{1}{4}x^2+C$$ <br><br><br>

### 3-2. **<font color='skyblue'>íŠ¹ìˆ˜ê³µì‹ ì ë¶„</font>** (5ê°œ)
#### (5) $$\int x^2 cosx dx$$

**<font color='red'>sol-(5):</font>** <br>
$$=x^2sinx-2x(-cosx)+2(-sinx)+C$$ <br>
$$\color{red}{\therefore}$$ $$x^2sinx+2x\cdot cosx-2sinx+C$$ <br><br>

#### (6) $$\int x\cdot sec^2x\cdot dx$$

**<font color='red'>sol-(6):</font>** <br>
$$=x\cdot tanx-\int tanx\cdot dx$$ <br>
$$ğŸ­sec^2x$$ë¥¼ ì ë¶„í•  ë•Œ, ì™œ $$tanx$$ ì´ê²Œ ë˜ëŠ”ì§€ ëª¨ë¥´ê² ìœ¼ë©´ í´ë¦­ $$\color{red}{\Rightarrow}$$ [ë°˜ê°‘ê³° Ê• Â·á´¥Â·Ê”](https://joonk2.github.io/posts/derivative/#:~:text=%F0%9D%91%A5-,1%2D3.%20(3)%EC%9D%98%20%EC%A6%9D%EB%AA%85,-f(x)) <br>
ì ê¹!! $$\int tanx\cdot dx = \int\frac{sin}{cos}dx = -ln\vert cosx\vert+C$$ <br>

ìœ„ë¥¼ ì°¸ê³ í•˜ì—¬ ì‘ì„±í•˜ê² ë‹¤ <br>
$$=x\cdot tanx-1\left(-ln\vert cosx\vert\right)+C$$ <br>
$$\color{red}{\therefore}$$ $$xtanx+\ln\vert cosx\vert+C$$ <br><br>

#### (7) $$\int4x\cdot sec^2 2x\cdot dx$$

**<font color='red'>sol-(7):</font>** <br>
ì ê¹ ì°¸ê³ í•˜ì $$\int tan2x\cdot dx= \int\frac{tan2x}{cos2x}=-\frac{1}{2}\vert cos2x\vert+C$$ <br>

$$=4x\left(\frac{1}{2}tan2x\right)-4\left(-\frac{1}{4}ln\vert cos2x\vert\right)+C$$ <br>
$$\color{red}{\therefore}$$ $$2x\cdot tan2x+ln\vert cos2x\vert+C$$ <br><br>

#### (8) $$\int x^4e^{-x}\cdot dx$$

**<font color='red'>sol-(8):</font>** <br>
$$=x^4\left(-e^{-x}\right)-4x^3\left(e^{-x}\right)+12x^2\left(-e^{-x}\right)-24x\left(e^{-x}\right)+24\left(-e^{-x}\right)+C$$
$$\color{red}{\therefore}$$ $$e^{-x}\left(-x^4-4x^3-12x^2-24x-24\right)$$

#### (9) $$\int \theta^2sin2\theta \cdot d\theta$$

**<font color='red'>sol-(9):</font>** <br>
<u>key1:</u> &nbsp; ì§€ìˆ˜ > ì‚¼ê° > ë‹¤í•­í•¨ìˆ˜ > ë¡œê·¸ <br>
<u>key2:</u> &nbsp; íŠ¹ìˆ˜ê³µì‹ <br>
$$\color{red}{\therefore}$$ $$-\frac{1}{2}\theta^2cos2\theta+\frac{1}{2}\theta\cdot sin2\theta+\frac{1}{4}cos2\theta+C$$ <br><br>

## 3-3. ì¹˜í™˜ ì ë¶„ (3ê°œ)
#### (10) $$\int x\cdot sec^{-1}x\cdot dx$$  &nbsp; (ë‹¨, x>0)

**<font color='red'>sol-(10):</font>** <br>
<u>ì°¸ê³ 1:</u> &nbsp; $$\left(sec^{-1}x\right)' = \frac{1}{\vert x\vert \sqrt{x^2-1}}$$ <br>
<u>ì°¸ê³ 2:</u> &nbsp; $$\int\frac{1}{\sqrt{x}}dx = 2\sqrt{x}+C$$ <br>

$$\int x\cdot sec^{-1}x\cdot dx$$  $$\color{red}{=}$ $\frac{1}{2}x^2sec^{-1}x-\int\frac{1}{2}x^2\cdot \frac{1}{x \sqrt{x^2-1}}dx$$ &nbsp;&nbsp; ì—¬ê¸°ì„œ ì•½ë¶„ ê°€ëŠ¥<br>
$$\color{red}{=}$$ $$\frac{1}{2}x^2sec^{-1}x-\int\frac{1}{2}x\frac{1}{ \sqrt{x^2-1}}dx$$ <br>
ì ì—¬ê¸°ì„œ ì¹˜í™˜í•˜ì <br>
$$x^2-1=u$$ <br>
$$\color{red}{\Rightarrow}$$ $$2xdx=du$$ <br>
$$\color{red}{\therefore}$$ $$xdx=\frac{1}{2}du$$ <br>

ì¹˜í™˜í•œ ìš”ì†Œë¡œ ì´ì–´ì„œ ë‹¤ì‹œ ì „ê°œí•˜ì <br><br>
$$\color{red}{=}$$ $$\frac{1}{2}x^2sec^{-1}x-\frac{1}{4} \int\frac{1}{\sqrt{u}}du$$ <br>
$$\color{red}{=}$ $\frac{1}{2}x^2sec^{-1}x-\frac{1}{4} {2\sqrt{u}}+C$$ <br>
$$\color{red}{\therefore}$$ $$\frac{1}{2}x^2sec^{-1}x-\frac{1}{2} {\sqrt{x^2-1}}+C$$ <br><br>

#### (11) $$\int^1_0 x^3e^{x^2}dx$$ ì˜ ê°’ì€? 

**<font color='red'>sol-(11):</font>** <br>
**<font color='orange'>-----------ì¹˜í™˜í•˜ì----------</font>** <br>
$$x^2=u$$ <br>
$$2x\cdot dx=du$$ <br>
$$x\cdot dx=\frac{1}{2}du$$ <br>
**<font color='orange'>------------------------------</font>** <br>

ì¹˜í™˜ ì „ì— ì‹ì„ ì´ë ‡ê²Œë„ ë°”ê¿€ ìˆ˜ ìˆì§€ ì•Šì„ê¹Œ?<br>
$$\int^1_0 x^2 e^{x^2}x\cdot dx$$ <br>
ê·¸ë¦¬ê³  xì— 1,0ì„ ë„£ìœ¼ë©´ uì˜ ë²”ìœ„ê°€ ê°ê° 1,0 ì´ ë‚˜ì˜¤ë„¤ <br>
ì´ì–´ì„œ ì „ê°œ (íŠ¹ìˆ˜ê³µì‹ í™œìš©)<br>
$$\color{red}{=}$ $\int^1_0 u e^{u}\cdot \frac{1}{2}du$$ $$\color{red}{\Rightarrow}$$ $$\frac{1}{2}\left[ue^u-1\cdot e^u\right]^1_0$$ <br>
$$\color{red}{=}$$ $$\frac{1}{2}\left[(e-e)-(0-1)\right]$$ <br>
$$\color{red}{\therefore}$$ $$\frac{1}{2}$$  <br><br>

#### (12) $$\int^4_0 cos\sqrt{x}\cdot dx$$ì˜ ê°’ì€? 

**<font color='red'>sol-(12):</font>** <br>
**<font color='orange'>-----------ì¹˜í™˜í•˜ì----------</font>** <br>
$$\sqrt{x}=u$$ <br>
$$x=u^2$$ <br>
$$dx=2u\cdot du$$ <br>
**<font color='orange'>------------------------------</font>** <br>

xì— 4, 0 ê°ê° ëŒ€ì…í•˜ë©´ uì˜ ë²”ìœ„ëŠ” 2,0ì´ ë‚˜ì˜¨ë‹¤ <br>
$$\color{red}{=}$$ $$\int^2_0 2u\cdot cosu\cdot du = \left[2u\cdot sinu-2(-cosu)\right]^2_0$$ <br>
$$\color{red}{\therefore}$$ $$4sin2+2cos2-2$$ <br><br><br><br><br>

# ì°¸ê³ 
1. [ê¶Œíƒœì› íìŠ¤í„°ë”” &nbsp;&nbsp;&nbsp; **ì ë¶„ê¸°ë²• ë¶€ë¶„ì ë¶„**](https://www.youtube.com/watch?v=ckJtiE4aLGI&t=9s)
2. **[ê¶Œíƒœì›íìŠ¤í„°ë””_mathlatte &nbsp;&nbsp;&nbsp; ë¶€ë¶„ì ë¶„ì˜ ëª¨ë“  ê²ƒ, í‘œë¥¼ ì´ìš©í•œ ì ë¶„ (ìœ ìš©í•œ ë¶€ë¶„ì ë¶„/ ëŒ€í•™ë¯¸ì ë¶„ / ëŒ€í•™ê¸°ì´ˆìˆ˜í•™ )](https://www.youtube.com/watch?v=jiJ5EPEA5uM&list=PLN73OEtodFvQZpffU9mwIav4M0c7mP0HN&index=15)**